[Romanche_Trench.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Romanche_Trench.jpg "fig:Romanche_Trench.jpg")

**羅曼什海溝（Romanche Trench）**，亦被稱為**羅曼什水平溝（Romanche
Furrow）**、**羅曼什裂口（Romanche Gap）**、**羅曼什斷裂帶（Romanche
Fracture
Zone）**，為[大西洋第三深](../Page/大西洋.md "wikilink")[海溝](../Page/海溝.md "wikilink")，在[波多黎各海溝](../Page/波多黎各海溝.md "wikilink")、[南桑德韋奇海溝之後](../Page/南桑德韋奇海溝.md "wikilink")。羅曼什海溝在[赤度以北把](../Page/赤度.md "wikilink")[大西洋洋中脊一分為二](../Page/大西洋洋中脊.md "wikilink")，位置在大西洋最狹窄的地方，即[巴西與](../Page/巴西.md "wikilink")[西非之間](../Page/西非.md "wikilink")，在北緯2度至南緯2度與西經16度至西經20度間伸延。

## 地理位置

羅曼什海溝為主要偏移大西洋洋中脊的[轉換斷層](../Page/轉換斷層.md "wikilink")（Transform
fault）的一部分。羅曼什海溝的北與東北方有塞拉利昂盆地（Sierra Leone
Basin），東與東南方有南大西洋盆地（South Atlantic
Basin），南與西南方有北巴西盆地（Northern Brazilian
Basin），西與西北方有北大西洋山脊（North Atlantic
Ridge）。地質上來說，羅曼什海溝為[南美洲板塊](../Page/南美洲板塊.md "wikilink")（South
American Plate）向西及[非洲板塊](../Page/非洲板塊.md "wikilink")（African
Plate）向東的接合處。

## 深海洋流

羅曼什海溝水深7760米，長300公里，平均闊19公里，容許主要深海海洋盆地的水由西大西洋流通至東大西洋盆地。深海海水由西以3.6×10<sup>6</sup>
m³/s的速度及1.57°C的水溫向東流。\[<http://adsabs.harvard.edu/cgi-bin/nph-bib_query?bibcode=1985JGR>....90.6945S\&db_key=PHY\&data_type=HTML\&format=\]

## 參考資料

  - Schlitzer, Reiner, et.al.; 1985; *A meridional <sup>14</sup>C and
    <sup>39</sup>Ar section in northeast Atlantic deep water*; Journal
    of Geophysical Research, Volume 90, Issue C10, p. 6945-6952
    \[<http://adsabs.harvard.edu/cgi-bin/nph-bib_query?bibcode=1985JGR>....90.6945S\&db_key=PHY\&data_type=HTML\&format=
    abstract\]

[R](../Category/大西洋.md "wikilink") [R](../Category/海溝.md "wikilink")
[R](../Category/海洋學.md "wikilink")